PREFACE OF St. Francis de Sales

Dear reader, I pray you to read this Preface for your satisfaction and for mine.

THE bouquet-maker, Glycera, was so skilful in diversifying the arrangement and mixture of the flowers which she used, that with the same flowers she made a great variety of bouquets: so much so that the painter, Pansias, failed when he endeavoured to copy so great a diversity, for he could not change his painting so many ways as Glycera did her bouquets. Thus the Holy Ghost disposes and arranges with such variety the instructions regarding devotion which He gives by the tongues and pens of his servants, that, although the doctrine is always one and the same, the discourses which are held on it are, nevertheless, very different, according to the various methods in which they are composed. I certainly cannot, neither do I wish, nor ought I to write in this Introduction but what has been written by our predecessors on this subject. They are the same flowers which I present to you, my reader; but the bouquet which I have formed from them will be different from theirs, on account of the difference of the method of making it.

Almost all those who have hitherto treated of devotion have had the instruction of persons wholly retired from the world in view, or have taught a kind of devotion leading to this absolute retirement: whereas my intention is to instruct such as live in towns, in households, or in courts, and who, by their condition, are obliged to lead, as to the exterior, an ordinary life, and who frequently, under the pretext of a pretended impossibility, will not even think of undertaking a devout life, believing, that as no animal dares to taste the seed of the herb called Palma Christi, so no man ought to aspire to the palm of Christian piety so long as he lives in the turmoil of worldly affairs. Now, to such persons I shall make it appear that, as the mother-of-pearl oyster lives in the sea without taking in a drop of salt-water; and as, near the Chelidonian islands, springs of fresh water may be found in the midst of the sea; and as the firefly moves through the flames without singeing its wings; even so, a vigorous and resolute soul may live in the world without being infected by any of its contaminations, may discover sweet springs of piety amidst its bitter waters, and may fly through the flames of earthly concupiscences without burning the wings of the holy desires of a devout life. This, it is true, is a difficult task, and therefore I could wish that many would endeavour to accomplish it with more ardour than has been hitherto used; and I, weak as I am, shall endeavour by this treatise to contribute some kind of help to those who, with a generous heart, undertake so worthy an enterprise.

Yet it was neither by my own choice nor inclination that this Introduction now appears in public. A truly honourable and virtuous soul, having some time since received of God the grace of aspiring to a devout life, desired my particular assistance for that purpose; and I, being in many ways obliged to her, and having long before discovered in her a warm disposition for this design, and, having conducted her through all the exercises suitable to her desires and condition, I left her certain instructions, in writing, to make use of, and she afterwards communicated those to a great, learned, and devout religious man; who, believing that many might profit from their perusal, earnestly requested me to publish them. I readily acquiesced, from a conviction that his judgment was superior to mine, and because his friendship had great power over my will.

Now that the whole may be more profitable and agreeable, I have revised and arranged it into a kind of method, adding several advices and instructions which appeared suited to my intention. But all this I have done, having scarcely any leisure; for which reason you will find nothing in this treatise exact or in order, but only a heap of good admonitions, delivered in plain and intelligible words, without my having bestowed as much as a thought on the ornaments of language, having business of more consequence on my hands.

I address my discourse to Philothea, because, desiring to reduce what I at first had written for one only, to the common advantage of many souls, I make use of a name applicable to all such as aspire to devotion; for the Greek word, Philothea, signifies a soul loving, or in love with, God. Regarding, then, throughout this work, a soul which, by the desire of devotion, aspires to the love of God, I have divided it into five parts. In the first, I endeavour, by remonstrances and exercises, to convert the simple desire of Philothea into an absolute resolution, which she at last makes, by a firm protestation, after her general confession, followed by the most Holy Communion; in which, giving herself up to her Saviour, she happily enters into his holy love. Then, in the second part, I try to lead her farther on; I show her the two great means whereby she may unite herself more and more to his Divine Majesty, viz., the use of the sacraments, whereby God comes to us, and holy prayer, by which He attracts us to Himself. In the third, I show her how she ought to exercise herself in the virtues most proper for her advancement; not stopping, except at some particular advices, which she could hardly have received elsewhere, or discovered herself. In the fourth part, I expose some of the ambushes of her enemies to her view, showing her how she may escape them, and proceed forward in her laudable undertaking. In the fifth, and last, I make her retire a little to refresh herself, recover breath, and repair her strength, that she may afterwards more happily gain ground, and advance in a devout life.

In this capricious age I foresee that many will say: "It belongs only to religious to give particular directions concerning piety, since they have more leisure than a bishop can have, who is charged with a diocese so heavy as mine is; that such an undertaking too much distracts the understanding, which should be employed in affairs of importance." But I say to thee, dear reader, with the great St. Denis, that it belongs principally to bishops to conduct souls to perfection, since their order is as supreme among men as that of the seraphim is among the angels; so that their leisure cannot be better employed. The ancient bishops and fathers of the Church, it must be granted, were at least as careful of their charge as we are; yet they did not decline to superintend the particular conduct of several souls who had recourse to their assistance, as appears by their epistles; in this they imitated the apostles, who, amidst the general harvest of the world, picked up certain remarkable ears of corn with a special and particular affection. Who is ignorant that Timothy, Titus, Philemon, Onesimus, St. Thecla, and Appia, were the dear pupils of the great St. Paul; as St. Mark and St. Petronilla were of St. Peter?—St. Petronilla, I say, who, as Baronius and Galonius learnedly prove, was not St. Peter's real, but only his spiritual daughter. And does not St. John write one of his canonical epistles to the devout Lady Electa?

It is painful, I confess, to direct souls in particular; but it is a pain that gives comfort, like that which is felt by the labourers in the harvest and vintage; who are never better pleased than when they have most to do, and when their burdens are the heaviest. It is a labour which refreshes and revives the heart, by the sweet delights it brings to those that are engaged therein; as the cinnamon does to those that carry it through Arabia Felix. It is said that when the tigress finds one of her whelps, which the huntsman leaves in her way to amuse her, whilst he carries off the rest of the litter, she loads herself with it, be it ever so big, and yet does not feel herself more heavy, but rather lighter in the course she makes to leave it safe in her den, natural love making her burden more easy: how much more willingly, then, will a fatherly heart take charge of a soul in which he has found a desire for holy perfection; carrying it in his bosom as a mother does her little child, without being oppressed by so beloved a burden! But this must be indeed a fatherly heart; and therefore the apostles, and apostolic men, call their disciples not only their children, but still, more tenderly, their little children.

It is true, dear reader, that I here write of a devout life, without being myself devout—yet certainly not without a desire of becoming so, and that it is this affection towards it which encourages me to instruct thee. For as a great and learned man has said: "To study is a good way to learn; to hear, is a still better; but to teach, is the best of all." "It often happens," said St. Augustin, writing to the devout Florentina, "that the office of distributing gives us the merit of receiving; and that the office of teaching serves as a foundation for learning." Alexander caused the picture of the fair Campaspé to be drawn by the hand of the celebrated Apelles, who, being forced to look upon her for a considerable time together, as fast as he drew her features in his picture the love of them became insensibly imprinted in his heart, which, coming to the knowledge of Alexander, he, taking pity on him, gave her to him in marriage, depriving himself, for his sake, of the woman whom he loved the most in the world: in which action, saith Pliny, he showed the greatness of his mind, as much as he could have by the most signal victory.

Now I am of opinion, beloved reader, that it is the will of God that I, being a bishop, should paint upon the hearts of his people, not only common virtues, but also his most dear and well-beloved devotion. And I willingly undertake the office, as well in obedience to Him, and to discharge my duty, as with the hope that by engraving it on the minds of others, my own may become holily enamoured with its beauty. Now, if ever the Divine Majesty shall see me passionately in love with it, He will give it to me in an eternal marriage. The fair and chaste Rebecca, watering Isaac's camels, was destined to be his wife, and received, on his part, golden ear-rings and bracelets. Thus do I flatter myself, through the infinite goodness of God, that, in conducting his dear sheep to the wholesome waters of devotion, He will make my soul his spouse, putting in my ears the golden words of his holy love, and on my arms the strength to practise good works, in which consists the essence of true devotion; which I humbly beseech his Majesty to grant to me and to all the children of his Church, to which I for ever submit my writings, my actions, my words, my thoughts, and my inclinations.

At Annecy, this day of
St. Mary Magdalen, 1609.

PREFÁCIO DE SÃO FRANCISCO DE SALES

Caro leitor, peço-te que leias este Prefácio para tua satisfação e para a minha.

A florista Glicera era tão hábil em diversificar o arranjo e a mistura das flores que usava, que com as mesmas flores fazia uma grande variedade de buquês: tanto que o pintor Pânsias fracassou quando tentou copiar tamanha diversidade, pois não conseguia mudar sua pintura de tantas maneiras como Glicera fazia com seus buquês. Assim o Espírito Santo dispõe e arranja com tal variedade as instruções sobre devoção que dá pelas línguas e penas de seus servos, que, embora a doutrina seja sempre uma e a mesma, os discursos que se fazem sobre ela são, contudo, muito diferentes, segundo os vários métodos em que são compostos. Certamente não posso, nem desejo, nem devo escrever nesta Introdução senão o que foi escrito por nossos predecessores sobre este assunto. São as mesmas flores que te apresento, meu leitor; mas o buquê que formei com elas será diferente do deles, devido à diferença do método de fazê-lo.

Quase todos os que até agora trataram da devoção tiveram em vista a instrução de pessoas inteiramente retiradas do mundo, ou ensinaram um tipo de devoção que leva a esse retiro absoluto: enquanto minha intenção é instruir aqueles que vivem em cidades, em lares, ou em cortes, e que, por sua condição, são obrigados a levar, quanto ao exterior, uma vida ordinária, e que frequentemente, sob o pretexto de uma pretensa impossibilidade, nem sequer pensam em empreender uma vida devota, acreditando que, assim como nenhum animal ousa provar a semente da erva chamada Palma Christi, assim nenhum homem deve aspirar à palma da piedade cristã enquanto vive no tumulto dos negócios mundanos. Ora, a tais pessoas farei ver que, assim como a ostra madrepérola vive no mar sem absorver uma gota de água salgada; e como, perto das ilhas Quelidônias, podem ser encontradas fontes de água doce no meio do mar; e como o vaga-lume se move através das chamas sem queimar suas asas; assim também, uma alma vigorosa e resoluta pode viver no mundo sem ser infectada por qualquer de suas contaminações, pode descobrir doces fontes de piedade em meio às suas águas amargas, e pode voar através das chamas das concupiscências terrenas sem queimar as asas dos santos desejos de uma vida devota. Isto, é verdade, é uma tarefa difícil, e por isso desejaria que muitos se esforçassem para realizá-la com mais ardor do que tem sido usado até agora; e eu, fraco como sou, procurarei por este tratado contribuir com algum tipo de ajuda àqueles que, com coração generoso, empreendem tão nobre empresa.

No entanto, não foi nem por minha escolha nem inclinação que esta Introdução agora aparece em público. Uma alma verdadeiramente honrada e virtuosa, tendo há algum tempo recebido de Deus a graça de aspirar a uma vida devota, desejou minha assistência particular para esse propósito; e eu, sendo de muitas maneiras obrigado a ela, e tendo muito antes descoberto nela uma disposição calorosa para este desígnio, e, tendo-a conduzido através de todos os exercícios adequados aos seus desejos e condição, deixei-lhe certas instruções, por escrito, para usar, e ela depois as comunicou a um grande, erudito e devoto religioso; que, acreditando que muitos poderiam lucrar com sua leitura, pediu-me fervorosamente para publicá-las. Eu prontamente aquiesci, convencido de que seu julgamento era superior ao meu, e porque sua amizade tinha grande poder sobre minha vontade.

Agora, para que o todo possa ser mais proveitoso e agradável, revisei e organizei tudo em uma espécie de método, acrescentando vários conselhos e instruções que pareciam adequados à minha intenção. Mas tudo isso fiz, tendo quase nenhum tempo livre; razão pela qual encontrarás neste tratado nada exato ou em ordem, mas apenas um monte de boas admoestações, entregues em palavras simples e inteligíveis, sem ter dedicado sequer um pensamento aos ornamentos da linguagem, tendo negócios de maior consequência em minhas mãos.

Dirijo meu discurso a Filoteia, porque, desejando reduzir o que primeiro havia escrito para uma só, para a vantagem comum de muitas almas, uso um nome aplicável a todas as que aspiram à devoção; pois a palavra grega, Filoteia, significa uma alma que ama, ou está apaixonada por, Deus. Considerando, então, através desta obra, uma alma que, pelo desejo de devoção, aspira ao amor de Deus, dividi-a em cinco partes. Na primeira, procuro, por meio de remonstrações e exercícios, converter o simples desejo de Filoteia em uma resolução absoluta, que ela finalmente faz, por uma firme protestação, após sua confissão geral, seguida da Santíssima Comunhão; na qual, entregando-se ao seu Salvador, ela felizmente entra em seu santo amor. Então, na segunda parte, procuro levá-la mais adiante; mostro-lhe os dois grandes meios pelos quais ela pode unir-se cada vez mais à sua Divina Majestade, a saber, o uso dos sacramentos, pelos quais Deus vem a nós, e a santa oração, pela qual Ele nos atrai a Si. Na terceira, mostro-lhe como ela deve exercitar-se nas virtudes mais próprias para seu avanço; não parando, exceto em alguns conselhos particulares, que ela dificilmente poderia ter recebido em outro lugar, ou descoberto por si mesma. Na quarta parte, exponho algumas das emboscadas de seus inimigos à sua vista, mostrando-lhe como ela pode escapar delas, e prosseguir em seu louvável empreendimento. Na quinta, e última, faço-a retirar-se um pouco para refrescar-se, recuperar o fôlego, e reparar suas forças, para que depois possa mais felizmente ganhar terreno, e avançar numa vida devota.

Nesta idade caprichosa prevejo que muitos dirão: "Pertence apenas aos religiosos dar direções particulares sobre piedade, já que eles têm mais lazer do que um bispo pode ter, que está encarregado de uma diocese tão pesada como a minha; que tal empreendimento distrai demais o entendimento, que deveria ser empregado em assuntos de importância." Mas digo a ti, caro leitor, com o grande São Dionísio, que pertence principalmente aos bispos conduzir almas à perfeição, já que sua ordem é tão suprema entre os homens como a dos serafins é entre os anjos; de modo que seu lazer não pode ser melhor empregado. Os antigos bispos e padres da Igreja, deve-se admitir, eram pelo menos tão cuidadosos com seu rebanho como nós somos; no entanto, eles não declinaram de supervisionar a conduta particular de várias almas que recorriam à sua assistência, como aparece por suas epístolas; nisto imitaram os apóstolos, que, no meio da colheita geral do mundo, colheram certas espigas notáveis de milho com um afeto especial e particular. Quem ignora que Timóteo, Tito, Filêmon, Onésimo, Santa Tecla e Ápia, foram os queridos discípulos do grande São Paulo; como São Marcos e Santa Petronila foram de São Pedro?—Santa Petronila, digo, que, como Barônio e Galônio erudita mente provam, não era filha real de São Pedro, mas apenas sua filha espiritual. E não escreve São João uma de suas epístolas canônicas à devota Senhora Electa?

É doloroso, confesso, dirigir almas em particular; mas é uma dor que dá consolo, como a que sentem os trabalhadores na colheita e vindima; que nunca estão mais contentes do que quando têm mais que fazer, e quando seus fardos são os mais pesados. É um trabalho que refresca e revive o coração, pelas doces delícias que traz àqueles que nele se engajam; como a canela faz àqueles que a carregam através da Arábia Feliz. Diz-se que quando a tigresa encontra um de seus filhotes, que o caçador deixa em seu caminho para distraí-la, enquanto carrega o resto da ninhada, ela se carrega com ele, por maior que seja, e ainda assim não se sente mais pesada, mas sim mais leve no percurso que faz para deixá-lo seguro em sua toca, o amor natural tornando seu fardo mais fácil: quanto mais voluntariamente, então, um coração paternal se encarregará de uma alma na qual encontrou um desejo de santa perfeição; carregando-a em seu seio como uma mãe faz com sua criancinha, sem ser oprimido por tão amado fardo! Mas este deve ser deveras um coração paternal; e por isso os apóstolos, e homens apostólicos, chamam seus discípulos não apenas seus filhos, mas ainda, mais ternamente, seus filhinhos.

É verdade, caro leitor, que aqui escrevo sobre uma vida devota, sem ser eu mesmo devoto—mas certamente não sem desejo de me tornar assim, e é este afeto por ela que me encoraja a instruir-te. Pois como disse um grande e erudito homem: "Estudar é uma boa maneira de aprender; ouvir, é ainda melhor; mas ensinar, é o melhor de todos." "Frequentemente acontece," disse Santo Agostinho, escrevendo à devota Florentina, "que o ofício de distribuir nos dá o mérito de receber; e que o ofício de ensinar serve como fundamento para aprender." Alexandre fez com que o retrato da bela Campaspe fosse desenhado pela mão do célebre Apeles, que, sendo forçado a olhar para ela por um tempo considerável, à medida que desenhava suas feições em seu quadro, o amor delas se tornava insensivelmente impresso em seu coração, o que, chegando ao conhecimento de Alexandre, ele, tendo pena dele, deu-a a ele em casamento, privando-se, por sua causa, da mulher que mais amava no mundo: na qual ação, diz Plínio, ele mostrou a grandeza de sua mente, tanto quanto poderia ter feito pela mais notável vitória.

Ora, sou de opinião, amado leitor, que é vontade de Deus que eu, sendo bispo, pinte sobre os corações de seu povo, não apenas virtudes comuns, mas também sua mais cara e bem-amada devoção. E voluntariamente empreendo o ofício, tanto em obediência a Ele, e para cumprir meu dever, como com a esperança de que, gravando-a nas mentes de outros, a minha própria possa tornar-se santamente enamorada de sua beleza. Ora, se alguma vez a Divina Majestade me vir apaixonadamente apaixonado por ela, Ele a dará a mim em um casamento eterno. A bela e casta Rebeca, dando água aos camelos de Isaac, estava destinada a ser sua esposa, e recebeu, da parte dele, brincos de ouro e braceletes. Assim me lisonjeio, através da infinita bondade de Deus, que, conduzindo suas queridas ovelhas às águas salutares da devoção, Ele fará minha alma sua esposa, pondo em meus ouvidos as palavras douradas de seu santo amor, e em meus braços a força para praticar boas obras, nas quais consiste a essência da verdadeira devoção; o que humildemente suplico à sua Majestade que conceda a mim e a todos os filhos de sua Igreja, à qual para sempre submeto meus escritos, minhas ações, minhas palavras, meus pensamentos e minhas inclinações.

Em Annecy, neste dia de
Santa Maria Madalena, 1609.

PREFÁCIO DE São Francisco de Sales

Caro leitor, peço-lhe que leia este Prefácio para sua satisfação e para a minha.

A fabricante de buquês, Glicera, era tão hábil em diversificar o arranjo e a mistura das flores que usava, que com as mesmas flores fazia uma grande variedade de buquês: tanto que o pintor Pânsias falhou quando tentou copiar tão grande diversidade, pois não conseguia mudar sua pintura de tantas maneiras quanto Glicera fazia seus buquês. Assim o Espírito Santo dispõe e arranja com tal variedade as instruções sobre devoção que Ele dá pelas línguas e penas de seus servos, que, embora a doutrina seja sempre uma e a mesma, os discursos que se fazem sobre ela são, não obstante, muito diferentes, de acordo com os vários métodos pelos quais são compostos. Certamente não posso, nem desejo, nem devo escrever nesta Introdução senão o que foi escrito por nossos predecessores sobre este assunto. São as mesmas flores que apresento a você, meu leitor; mas o buquê que formei com elas será diferente do deles, devido à diferença do método de fazê-lo.

Quase todos os que até agora trataram da devoção tiveram em vista a instrução de pessoas totalmente retiradas do mundo, ou ensinaram um tipo de devoção que leva a este retiro absoluto: enquanto minha intenção é instruir aqueles que vivem em cidades, em casas, ou em cortes, e que, por sua condição, são obrigados a levar, quanto ao exterior, uma vida comum, e que frequentemente, sob o pretexto de uma pretensa impossibilidade, nem sequer pensarão em empreender uma vida devota, acreditando que, assim como nenhum animal ousa provar a semente da erva chamada Palma Christi, assim nenhum homem deve aspirar à palma da piedade cristã enquanto vive no tumulto dos negócios mundanos. Ora, a tais pessoas demonstrarei que, assim como a ostra madrepérola vive no mar sem absorver uma gota de água salgada; e como, perto das ilhas Quelidônias, podem ser encontradas fontes de água doce no meio do mar; e como o vaga-lume se move através das chamas sem queimar suas asas; assim também, uma alma vigorosa e resoluta pode viver no mundo sem ser infectada por qualquer de suas contaminações, pode descobrir doces fontes de piedade em meio às suas águas amargas, e pode voar através das chamas das concupiscências terrenas sem queimar as asas dos santos desejos de uma vida devota. Isto, é verdade, é uma tarefa difícil, e por isso gostaria que muitos se esforçassem para realizá-la com mais ardor do que tem sido usado até agora; e eu, fraco como sou, me esforçarei por este tratado para contribuir com algum tipo de ajuda àqueles que, com um coração generoso, empreendem tão digna empresa.

Contudo, não foi por minha própria escolha nem inclinação que esta Introdução agora aparece em público. Uma alma verdadeiramente honrosa e virtuosa, tendo há algum tempo recebido de Deus a graça de aspirar a uma vida devota, desejou minha assistência particular para esse propósito; e eu, estando de muitas maneiras obrigado a ela, e tendo há muito descoberto nela uma disposição calorosa para este desígnio, e, tendo-a conduzido através de todos os exercícios adequados aos seus desejos e condição, deixei-lhe certas instruções, por escrito, para fazer uso, e ela depois comunicou aquelas a um grande, douto e devoto religioso; que, acreditando que muitos poderiam se beneficiar de sua leitura, pediu-me encarecidamente para publicá-las. Eu prontamente concordei, pela convicção de que seu julgamento era superior ao meu, e porque sua amizade tinha grande poder sobre minha vontade.

Ora, para que o todo seja mais proveitoso e agradável, revisei e organizei-o em uma espécie de método, acrescentando vários conselhos e instruções que pareciam adequados à minha intenção. Mas tudo isso fiz, tendo escasso lazer; razão pela qual você não encontrará neste tratado nada exato ou em ordem, mas apenas um monte de boas admoestações, entregues em palavras simples e inteligíveis, sem que eu tenha dedicado sequer um pensamento aos ornamentos da linguagem, tendo negócios de mais consequência em minhas mãos.

Dirijo meu discurso a Filotéia, porque, desejando reduzir o que primeiro havia escrito para uma só, à vantagem comum de muitas almas, faço uso de um nome aplicável a todas as que aspiram à devoção; pois a palavra grega, Filotéia, significa uma alma que ama, ou está apaixonada, por Deus. Considerando, então, ao longo desta obra, uma alma que, pelo desejo de devoção, aspira ao amor de Deus, dividi-a em cinco partes. Na primeira, procuro, por remonstrâncias e exercícios, converter o simples desejo de Filotéia em uma resolução absoluta, que ela finalmente faz, por um protesto firme, após sua confissão geral, seguida da Santíssima Comunhão; na qual, entregando-se ao seu Salvador, ela felizmente entra em seu santo amor. Então, na segunda parte, procuro levá-la mais adiante; mostro-lhe os dois grandes meios pelos quais ela pode unir-se mais e mais à sua Divina Majestade, a saber, o uso dos sacramentos, pelos quais Deus vem a nós, e a santa oração, pela qual Ele nos atrai para Si. Na terceira, mostro-lhe como ela deve exercitar-se nas virtudes mais próprias para seu avanço; não parando, exceto em alguns conselhos particulares, que ela dificilmente poderia ter recebido em outro lugar, ou descoberto por si mesma. Na quarta parte, exponho algumas das emboscadas de seus inimigos à sua vista, mostrando-lhe como ela pode escapar deles, e prosseguir em seu empreendimento louvável. Na quinta e última, faço-a retirar-se um pouco para refrescar-se, recuperar o fôlego e reparar suas forças, para que depois possa mais felizmente ganhar terreno, e avançar em uma vida devota.

Nesta era caprichosa prevejo que muitos dirão: "Pertence apenas aos religiosos dar direções particulares sobre piedade, visto que têm mais lazer do que um bispo pode ter, que está encarregado de uma diocese tão pesada quanto a minha é; que tal empreendimento distrai demais o entendimento, que deveria ser empregado em assuntos de importância." Mas digo a ti, caro leitor, com o grande São Dionísio, que pertence principalmente aos bispos conduzir almas à perfeição, visto que sua ordem é tão suprema entre os homens quanto a dos serafins é entre os anjos; de modo que seu lazer não pode ser melhor empregado. Os antigos bispos e padres da Igreja, deve-se conceder, eram pelo menos tão cuidadosos de seu encargo quanto nós; contudo não declinaram superintender a conduta particular de várias almas que tiveram recurso à sua assistência, como aparece por suas epístolas; nisso imitaram os apóstolos, que, em meio à colheita geral do mundo, colheram certas espigas notáveis de milho com uma afeição especial e particular. Quem ignora que Timóteo, Tito, Filemon, Onésimo, Santa Tecla e Ápia eram os queridos alunos do grande São Paulo; como São Marcos e Santa Petronila eram de São Pedro? — Santa Petronila, digo, que, como Barônio e Galônio eruditamente provam, não era filha real de São Pedro, mas apenas sua filha espiritual. E não escreve São João uma de suas epístolas canônicas à devota Senhora Electa?

É doloroso, confesso, dirigir almas em particular; mas é uma dor que dá conforto, como aquela que é sentida pelos trabalhadores na colheita e vindima; que nunca estão mais satisfeitos do que quando têm mais para fazer, e quando seus fardos são os mais pesados. É um trabalho que refresca e revive o coração, pelos doces deleites que traz àqueles que nele se engajam; como a canela faz àqueles que a carregam através da Arábia Feliz. Diz-se que quando a tigresa encontra um de seus filhotes, que o caçador deixa em seu caminho para entretê-la, enquanto leva o resto da ninhada, ela se carrega com ele, por maior que seja, e ainda assim não se sente mais pesada, mas sim mais leve no curso que faz para deixá-lo seguro em sua toca, o amor natural tornando seu fardo mais fácil: quanto mais prontamente, então, um coração paternal se encarregará de uma alma na qual encontrou um desejo de santa perfeição; carregando-a em seu peito como uma mãe faz seu filhinho, sem ser oprimido por tão amado fardo! Mas este deve ser de fato um coração paternal; e por isso os apóstolos, e homens apostólicos, chamam seus discípulos não apenas seus filhos, mas ainda, mais ternamente, seus filhinhos.

É verdade, caro leitor, que aqui escrevo de uma vida devota, sem ser eu mesmo devoto — contudo certamente não sem um desejo de me tornar assim, e é esta afeição por ela que me encoraja a instruir-te. Pois como um grande e douto homem disse: "Estudar é uma boa maneira de aprender; ouvir, é ainda melhor; mas ensinar, é o melhor de todos." "Frequentemente acontece", disse Santo Agostinho, escrevendo à devota Florentina, "que o ofício de distribuir nos dá o mérito de receber; e que o ofício de ensinar serve como fundamento para aprender." Alexandre fez com que o retrato da bela Campaspe fosse desenhado pela mão do célebre Apeles, que, sendo forçado a olhá-la por um tempo considerável, à medida que desenhava suas feições em seu quadro, o amor por elas se imprimiu insensivelmente em seu coração, o que, chegando ao conhecimento de Alexandre, ele, tendo pena dele, deu-a a ele em casamento, privando-se, por sua causa, da mulher que mais amava no mundo: nessa ação, diz Plínio, ele mostrou a grandeza de sua mente, tanto quanto poderia ter pela mais notável vitória.

Ora, sou de opinião, caro leitor, que é vontade de Deus que eu, sendo bispo, pinte sobre os corações de seu povo, não apenas virtudes comuns, mas também sua mais cara e bem-amada devoção. E empreendo prontamente o ofício, tanto em obediência a Ele, e para cumprir meu dever, quanto com a esperança de que, gravando-a nas mentes de outros, a minha própria possa tornar-se santamente enamorada de sua beleza. Ora, se alguma vez a Divina Majestade me vir apaixonadamente enamorado dela, Ele a dará a mim em um casamento eterno. A bela e casta Rebeca, regando os camelos de Isaac, estava destinada a ser sua esposa, e recebeu, de sua parte, brincos e braceletes de ouro. Assim me lisonjeio, através da infinita bondade de Deus, que, conduzindo suas queridas ovelhas às águas salutares da devoção, Ele fará minha alma sua esposa, pondo em meus ouvidos as palavras douradas de seu santo amor, e em meus braços a força para praticar boas obras, nas quais consiste a essência da verdadeira devoção; que humildemente suplico a sua Majestade que me conceda e a todos os filhos de sua Igreja, à qual submeto para sempre meus escritos, minhas ações, minhas palavras, meus pensamentos e minhas inclinações.

Em Annecy, neste dia de
Santa Maria Madalena, 1609.